避孕丸與#MeToo

避孕丸與#MeToo - 黎智英

有沒有想過，文化道德觀改變了，會為人塑造出不同的景象。你怎樣看待這世界，這樣的世界便在你前面出現（你不喜歡這個人，你總覺得這人樣衰）。怎樣看待這世界，是你的文化道德透視，文化道德像水彩毛筆，畫出你看見的世界。現在性開放，連性別也開放的文化道德觀，呈現的性愛世界，影響了你看這整個世界面貌，這跟你阿爺看到的截然不同。分別有如阿爺愛看電視，我們愛看手機。

有沒有想過，自從上世紀六十年代有了避孕丸，女性從懷孕的風險和負擔解放出來，性愛再不受懷孕束縛，而女性心理上與子宮分割，也埋沒了她做媽媽的直覺。性愛沒有風險了，也毋須責任。男人也解除了對女人照顧的責任。性愛最令人享受，而且是「免費」的，是多迷人的娛樂！避孕丸讓你輕輕叩門，她開門讓你進去，一場歡娛kiss good night。性愛再不受感情約束，男女沒有了對互相的責任和道德的束縛。以前是人間的禁果，現在性愛是大快朵頤的玩樂天堂。

有沒有想過，鹹片是避孕丸性革命引發的另一個性愛現象。這次你連人都不需要了，看着鹹片自己搞定方便利落。性愛不僅與感情分開，現在與人的接觸也分離了，道德靈性更是十萬八千里外。避孕丸的性愛，還用你開車到她家，現在鹹片的性愛只需廁紙一卷！

日本鹹片最精彩，日本享受無人性愛的年輕人也最多。日本人口嚴重在萎縮，很多人只看鹹片打飛機不做愛。鹹片肯定不是性愛最後的革命，不用活到一百二十歲，性解放到最後會怎樣，過一、二十年便知道了。但世事物極必反，說不定人的性愛會返璞歸真，回到清教徒的保守圍牆內。世界難料，但物極必反，卻是萬物自然規律。哪一個道理較真實？阿彌陀佛，當然是希望返璞歸真！

性愛被解放了，成為免費娛樂。人們對性愛態度變得隨便，以前情人情到深處，濃情體熱慾火焚身，才猶抱琵琶半遮面，真箇銷魂偷偷來。現在上網隨時搵個炮友，見面時互不相識埋身就幹不尷尬，反正要的不是你的面貌與身材，而是釋放性慾娛樂G點處。做完了，舒了口悶氣釋放了體液，前面這人面目更模糊，不打緊，反正誰先穿回衣服誰先上路，say hi bye bye，轉身便走不用回頭。到底時代變了，道德文化觀念被快餐即食麵的文化消費了，性愛成了食完即棄有緣再會的轉輪盤遊戲。出來玩，永遠不用還，心理毫無負擔，多瀟灑逍遙快活。是的，性愛逍遙，快活免費。生兒育女，家庭歸宿，悶蛋話題多講無謂。女人不欲做媽媽，男人要的只是那個神仙洞的她，不用照顧沒有牽掛，餓了吃飯，想幹就去幹，一切只是生理需要，物質因果的循環。這裏沒有牽掛，沒有責任，活在當下沒期待，沒有喜出望外，明天看不到，怎知太陽是否還會升起來？沒有意義的世界沒有未來，性慾興起就去幹，筋疲力盡，大汗淋漓，精盡人萎真的餓，吃頓飽飽夠精彩，行屍走肉又何妨。

我們就是從這個性愛文化道德世界，透視我們生活的行為。不僅性愛解放了，道德束縛也解放了。隨便的性愛行為，男女間的含蓄變成了主動，互相的調戲僅是握手say hi，這是個想做就去做，性愛態度隨便的世界。不，原來不是這樣！突然晴天霹靂，#MeToo從天而降。可能是物極必反，我們清教徒的保守基因，突然從潛意識底蘊下湧現；不，你非禮我！是，你性騷擾我！滿城風雨，本來太陽底下無新事，驟然間變成打開了的Pandora's box。生性侵略性強主動好鬥的男人變成了暴徒，而天生柔弱溫順的女子變成了受害者。這是理所當然的，性愛隨便逍遙自在的世界，霎時間變成了暴徒和受害者的對峙。當然，像Bill Cosby和引發這場#MeToo運動的始作俑者Harvey Weinstein，以權勢掠奪的性侵行為是徹頭徹尾罪行，無可饒恕。然而，很多是習以為常一時衝動的隨便輕率行為，現在卻變成了無可饒恕的罪惡。我不敢說是冤枉，到底這些人犯了不檢點的行為，但是都是在性愛沒有道德底線的大環境下，積習而成漫不經心的率性行為，現在卻用傳統道德倫理的規範來審判他們，不是冤枉，最少性解放的道德淪落成了他們犯罪的陷阱。

從性解放視性愛為握手say hi的大環境，突然審判眼光回歸到傳統道德倫理規範去的矛盾，是否會改變了現代人習以為常的自由隨便性愛態度，還是#MeToo運動只是曇花一現的現象，現在仍不知道。是的，#MeToo運動對冒犯者的懲罰，明顯是約束了不少男性在性議題上對女性的輕率態度。但是，這是否會成為逆轉性解放道德淪落的轉捩點，卻是難以估計。因為避孕丸掀起的性解放，不僅造成了性愛自由的隨便態度，還麻木了人們對生命尊嚴的尊重，而造成了人們視墮胎為生活方式的選擇。而且，性解放也減弱了人們對兒女的珍惜和愛護，家庭和婚姻的責任，令幾乎有一半家庭因為離婚而破碎。這些不僅是根深蒂固的社會現象，還有是道德倫理和法律上的深切問題，要改變談何容易。

美國現在流行DNA化驗，你花一百美元，將化驗報告放上網，可以搜索到與你DNA有直接關係的人。這樣的DNA kit，美國去年賣出一千四百萬個。波士頓一個家庭，兩姐妹做了這DNA化驗，上網發現大家姐跟爸爸的DNA無關，她是母親婚外情發生的意外。妹妹發現自己的DNA跟斜對面鄰居的黑人，是同父異母的兄妹，是爸爸勾搭鄰居的老婆發生的孽緣。現在這些人都老了，都六十多歲了，才知道自己是父母偷情，意外發生的風流賬。但這都是老一輩人的事了。現在年輕人有避孕丸，萬一意外領嘢，也可以墮胎，風流賬變成了無字天書，像波士頓這家庭的婚外情的故事，將成歷史陳跡。看來避孕丸這科技的創新，對人類文明和生存的影響，比核武威力的更大和更深遠。

黎智英

上一則
上一則
Netflix (蔡瀾)

下一則
下一則
我們還剩多少時間 (畢明)